---
id: using-centreon-iso
title: A partir de l'ISO Centreon
---

Installer un Remote Server est similaire à l'installation d'un serveur Centreon Central.

> Si vous souhaitez installer Centreon sur une distribution CentOS / Oracle Linux
> / RHEL en version 8, vous devez suivre la procédure
> [à partir des paquets RPM](./using-packages.html)

## Prérequis

Téléchargez l'ISO sur le [site de téléchargement de Centreon](https://download.centreon.com/).

## Etape 1 : Démarrage

Afin d'installer Centreon, démarrez votre serveur sur l'image ISO de Centreon en version el7.
Démarrez avec l'option **Install CentOS 7** :

![image](../../assets/installation/01_bootmenu.png)

## Etape 2 : Choisir la langue

Choisissez la langue du processus d'installation puis cliquez sur **Continue** :

![image](../../assets/installation/02_select_install_lang.png)

## Step 3: Choisir les composants

Cliquez sur le menu **Installation Type** :

![image](../../assets/installation/03_menu_type_install.png)

Il est possible de choisir différentes options :

![image](../../assets/installation/04_form_type_install.png)

* **Central with database** : Installe Centreon (interface web + base de données) ainsi que l'ordonnanceur et le broker
* **Central without database** : Installe Centreon (interface web uniquement) ainsi que l'ordonnanceur et le broker
* **Poller** : Installe le serveur satellite (ordonnanceur et broker uniquement)
* **Database only** : Installe le serveur de base de données (utilisé en complément avec l'option **Central server without database**)

Après avoir sélectionné le type d'installation, cliquez sur **Done**.

## Etape 4 : Configuration système

### Configurer le partitionnement des disques

Cliquez sur le menu **Installation Destination** :

![image](../../assets/installation/05_menu_filesystem.png)

Sélectionnez le disque dur et l'option **I will configure partitioning** puis cliquez sur "**Done** :

![image](../../assets/installation/06_select_disk.png)

A l'aide du bouton **+** créez votre partitionnement suivant les
[prérequis de la documentation](../prerequisites.html#définition-de-lespace-disque) puis cliquez sur **Done** :

![image](../../assets/installation/07_partitioning_filesystem.png)

> Il est recommandé d'utiliser LVM par défaut pour le partitionnement.

Une fenêtre de confirmation apparaît, cliquez sur **Accept Changes** pour valider le partitionnement :

![image](../../assets/installation/08_apply_changes.png)

### Configurer le fuseau horaire

Cliquez sur le menu **Date & Time** :

![image](../../assets/installation/11_menu_timezone.png)

Sélectionnez votre fuseau horaire et cliquez sur le bouton de configuration :

![image](../../assets/installation/12_select_timzeone.png)

Activez ou ajouter des serveurs NTP, cliquez sur **OK** puis **Done** :

![image](../../assets/installation/13_enable_ntp.png)

> Il est normal que vous ne puissiez pas activer l'option *network time* dans cet écran. Il deviendra automatiquement
> activé lorsque vous configurerez le réseau et le nom d'hôte.

### Configurer le réseau

Cliquez sur le menu **Network & Hostname** :

![image](../../assets/installation/09_menu_network.png)

Activez toutes les cartes réseaux, saisissez le nom de votre serveur puis cliquez sur **Done** :

![image](../../assets/installation/10_network_hostname.png)

## Démarrage de l'installation

Une fois toutes les options configurées, cliquez sur **Begin Installation** :

![image](../../assets/installation/14_begin_install.png)

Cliquez sur **Root Password** :

![image](../../assets/installation/15_menu_root_password.png)

Saisissez et confirmez le mot de passe de l'utilisateur **root**. Cliquez sur **Done** :

![image](../../assets/installation/16_define_root_password.png)

Patientez pendant le processus d'installation. Vous pouvez également créer de nouveaux utilisateurs si nécessaire :

![image](../../assets/installation/17_wait_install.png)

Lorsque l'installation est terminée, cliquez sur **Reboot**.

![image](../../assets/installation/18_reboot_server.png)

## Nom du serveur

Si vous le souhaitez, vous pouvez changer le nom du serveur à l'aide de la commande suivante:
```shell
hostnamectl set-hostname new-server-name
```

Remplacez **new-server-name** par le nom de votre choix. Exemple :
```shell
hostnamectl set-hostname remote1
```

## Mise à jour du système d'exploitation

Connectez-vous via un terminal et exécutez la commande :

``` shell
yum update
```

> Acceptez toutes les clés GPG proposées.

Redémarrez votre système avec la commande :

``` shell
reboot
```

### Lancement des services au démarrage

Pour activer le lancement automatique des services au démarrage, exécutez la
commande suivante sur le serveur Central :

```shell
systemctl enable php-fpm httpd24-httpd mariadb centreon cbd centengine gorgoned snmptrapd centreontrapd snmpd
```

### Sécuriser la base de données

Depuis MariaDB 10.5, il est nécessaire de
sécuriser son installation avant d'installer Centreon.

Répondez oui à toute question sauf "Disallow root login remotely?". 
Vous devez obligatoirement définir un mot de passe pour l'utilisateur **root** de la base de données.
Ce mot de passe vous sera demandé lors de l'[installation web](../web-and-post-installation.html).

```shell
mysql_secure_installation
```

> Pour plus d'informations, veuillez consulter la [documentation officielle MariaDB](https://mariadb.com/kb/en/mysql_secure_installation/).

## Installation web

Terminez l'installation en réalisant les
[étapes de l'installation web](../web-and-post-installation.html#installation-web).

> Pendant l'installation web, il n'est pas nécessaire d'installer le module
> Autodiscovery.

> A l'étape d'**Initialisation de la supervision**, seules les actions 6 à 8
> doivent être faites.

## Enregistrer le Remote Server

Pour transformer le serveur en serveur distant et l'enregistrer sur le serveur Central, exécutez la commande suivante sur le futur serveur distant :

``` shell
/usr/share/centreon/bin/registerServerTopology.sh -u <API_ACCOUNT> \
-t remote -h <IP_TARGET_NODE> -n <POLLER_NAME>
```

Exemple:

``` shell
/usr/share/centreon/bin/registerServerTopology.sh -u admin -t remote -h 192.168.0.1 -n remote-1
```

> Remplacez **<IP_TARGET_NODE>** par l'adresse IP du serveur Central auquel vous voulez rattacher le serveur distant (adresse IP vue par le serveur distant).

> Le compte **<API_ACCOUNT>** doit avoir accès à l'API de configuration. Vous pouvez utiliser le compte **admin**.

> Vous pouvez changer le port et la méthode HTTP, le format de l'option **-h** est le suivant :
> `HTTPS://<IP_TARGET_NODE>:PORT`

Suivre ensuite les instructions

1. Saisir le mot de passe :

    ``` shell
    192.168.0.1: please enter your password
    ```

2. Sélectionner l'adresse IP si plusieurs interfaces réseau existent:

    ```shell
    Which IP do you want to use as CURRENT NODE IP ?
    1) 192.168.0.2
    2) 192.168.0.3
    1
    ```

3. Valider les informations:

    ``` shell
    Summary of the informations that will be send:
    
    Api Connection:
    username: admin
    password: ******
    target server: 192.168.0.1
    
    Pending Registration Server:
    name: remote-1
    type: remote
    address: 192.168.0.2
    
    Do you want to register this server with those informations ? (y/n)y
    ```

4. Ajouter les informations nécessaires pour permettre de futures communications entre votre Remote Server et son Central

    ```shell
    <CURRENT_NODE_ADDRESS> : Please enter your username:
    admin
    <CURRENT_NODE_ADDRESS> : Please enter your password:
    
    <CURRENT_NODE_ADDRESS> : Protocol [http]:
    <CURRENT_NODE_ADDRESS> : Port [80]:
    <CURRENT_NODE_ADDRESS> : centreon root folder [centreon]:
    ```

5. Définir les accès au proxy du serveur Centreon du Central :

    ```shell
    Are you using a proxy ? (y/n)
    y
    enter your proxy Host:
    myproxy.example.com
    enter your proxy Port [3128]:
    Are you using a username/password ? (y/n)
    y
    enter your username:
    my_proxy_username
    enter your password:
    
    ```

Vous recevrez la validation du serveur Centreon Central :

``` shell
2020-10-16T17:19:37+02:00 [INFO]: The CURRENT NODE 'remote: 'remote-1@192.168.0.2' has been converted and registered successfully.
```

Enfin, il est nécessaire d'ajouter des droits à l'utilisateur de base de données **centreon** pour qu'il puisse
utiliser la commande **LOAD DATA INFILE** :

```sql
GRANT FILE on *.* to 'centreon'@'localhost';
```

### Principaux messages d'erreur

``` shell
2020-10-20T10:23:15+02:00 [ERROR]: Invalid credentials
```

> Vos informations d'identification sont incorrectes pour le compte **<API_ACCOUNT>**.

``` shell
2020-10-20T10:24:59+02:00 [ERROR]: Access Denied.
```

> L'utilisateur **<API_ACCOUNT>** n'a pas accès à l'API de configuration.

``` shell
Failed connect to 192.168.0.1:444; Connection refused
```

> Impossible d'accéder à l'API. Contrôler les valeurs **<IP_TARGET_NODE>**, méthode et port.

``` shell
2020-10-20T10:39:30+02:00 [ERROR]: Can’t connect to the API using: https://192.168.0.1:443/centreon/api/latest/login
```

> L'URL d'accès n'est pas complète ou invalide. Utilisez l'option **-root** pour définir le chemin de l'URL de l'API.
> Par exemple : **--root monitoring**.

``` shell
2020-10-20T10:42:23+02:00 [ERROR]: No route found for “POST /centreon/api/latest/platform/topology”
```

> La version Centreon du serveur distant est invalide. Elle doit être supérieure ou égale à 21.10.

## Ajouter le Remote Server à la configuration

Rendez-vous au chapitre
[Ajouter un Remote Server à la configuration](../../monitoring/monitoring-servers/add-a-remote-server-to-configuration.html).

## Sécurisez votre plateforme

N'oubliez pas de sécuriser votre plateforme Centreon en suivant nos
[recommandations](../../administration/secure-platform.html)
